\documentclass[12pt,a4paper]{article}
 
\usepackage[francais]{babel}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[T1]{fontenc}
%\usepackage{fancyhdr}
\usepackage{graphicx, amsmath, amssymb, latexsym}
%\usepackage{natbib}
 
 
\setlength{\textheight}{25cm} % 24
\setlength{\topmargin}{-1mm}
\setlength{\textwidth}{16cm}  % 15
%\setlength{\oddsidemargin}{20mm} % marge gauche (im)paire = 1in. + x1mm
%\setlength{\evensidemargin}{0mm} % book : marge gauche paire = 1in. + x2mm
\setlength{\oddsidemargin}{0mm} % marge gauche (im)paire = 1in. + x1mm
\setlength{\evensidemargin}{0mm} % book : marge gauche paire = 1in. + x2mm
\setlength{\fboxsep}{5mm}

\newcommand{\e}  {\mathrm{e}}   
\newcommand{\dd}  {\textrm d}      
\newcommand{\im}  {\mathrm{i}} %\newcommand{\im}  {\textrm i}
\newcommand{\dpa}[2]  {\frac {\partial #1} {\partial #2}}   
\newcommand{\ddpa}[2] {\frac {\partial^{2} #1} {\partial #2 ^{2}}}   
\newcommand{\dto}[2]  {\frac {{\textrm d} #1} {{\textrm d} #2}}   
\newcommand{\ddto}[2] {\frac {{\textrm d}^{2} #1} {{\textrm d} #2 ^{2}}}
%\newcommand{\tensor}[1]{\stackrel{\Rightarrow}{#1}}

\newcommand{\comment}[1]{}

%\graphicspath{{../Figures/}{../FiguresPierre/}}
\graphicspath{Figures/}

%\makeindex

%------------------------------------------------------------------------------
\begin{document}

%\begin{titlepage}

\noindent
\textsc{Universit\'e Paul Sabatier \hfill Ann\'ee 2021/2022} \\
\textsc{M1 Mécanique \hfill majeure Ondes et Turbulence / Ondes}
%\vspace{1cm}

%\begin{center}


%\section*{TP numérique : ondes sur une corde} 
\begin{center}
{\Large \bf TP numérique : ondes sur une corde}
\end{center}

%\renewcommand{\thesubsection}{\arabic{subsection}}

%\section{Un peu de musique...}

%\subsection{Le piano (groupe 1)}

%Le piano est un instrument à corde frappées à l'aide de marteaux qui communiquent une vitesse initiale approximativement uniforme a une portion de corde.
%Dans le piano l'effet de raideur en flexion due à l'épaisseur non nulle des cordes est particulièrement important, et conduit à un phénomène d'inharmonicité (les partiels supérieurs ne sont pas des multiples exacts du fondamental mais des fréquences légèrement plus aigües). Ce problème rend l'accordage d'un piano particulièrement difficile, et conduit à "dilater" les octaves en accordant par example le $do_5$ à un peu plus que 2 fois la fréquence du $do_4$.

%\subsection{ Le banjo (groupe 2)} 

%Le banjo est un instrument à cordes pincées pour lequel le chevalet est posé sur une membrane, caractérisée par une impédance plus faible que celle des tables d'harmonies d'autres instruments. Le facteur de qualité est donc relativement faible comparé à d'autres instruments (de l'ordre de 100), la transmission d'énergie est donc plus efficace. En conséquence le son de l'instrument est caractérisé par un volume important mais un temps d'amortissement assez court (la note de banjo "dure" beaucoup moins que celle d'une guitare).



\section{Présentation du TP}


Dans ce TP on étudie de manière numérique la solution du problème de la propagation d'ondes transverses sur une corde de longueur $L$.

$$
\frac{\partial^2 Y}{\partial t^2} 
= c^2
\frac{\partial^2 Y }{\partial x^2}
$$
où $c^2 = T/\mu$ est la vitesse de l'onde, $T$ la tension et  $\mu$ la masse linéique.


On va étudier la solution du problème en utilisant trois programmes :


(...)


\section{Prise en main des programmes}


\subsection{Méthode de d'Alembert}


\begin{enumerate}

\item Etudiez le programme  \verb| WaveEquation_dAlembert.m | ainsi que ses sous-programmes :

\verb| dAlembert_F.m|, \verb| dAlembert_G.m|, \verb| posinit.m|, \verb| vitinit.m|, et \verb| intvitinit.m|.

Retrouvez dans ces programmes les principaux résultats du cours concernant la méthode de d'Alembert.

\item A l'aide du programme, observez comment les composantes $F$ et $G$  interfèrent pour obtenir la solution du problème.
On prendra initialement les paramètres $L= 10$, $a=3$, $b=4$, $c=1$, $w=1$. 

\item Essayez d'autres valeurs de ces paramètres. Que se passe-t-il si $a=4$ et $b=6$ ?

\end{enumerate}

\subsection{Méthode de Fourier }


\subsection{Méthode des différences finies}


\subsection{Synthèse}


\section{Application aux instruments à corde}



\subsection{Modélisation plus réaliste de la vitesse initiale}


La modélisation du mouvement initial à l'aide d'une fonction discontinue étant peu réaliste, on considère maintenant une condition initiale donnée par 

$$
V(x,0)= W e^{-\left| \frac{x-(a+b)/2}{b-a} \right|^N}, \qquad Y(x,0) = 0.
$$

%\begin{enumerate}
%\item Commentez la forme de $V(x,0)$. Que devient cette formule quand $N\gg 1$ ? 
%\setcounter{enumi}{8}
%\item 

Modifiez la fonction \verb| vitinit | pour pouvoir traiter cette condition initiale. On prendra dans un premier temps 
$N= 8$ et les valeurs de $a$ et $b$ précédentes.

%\item 

A l'aide de l'un ou l'autre des programmes à disposition,  
% \verb| WaveEquation_Fourier.m |, 
observez la forme de la corde au cours du temps et commentez. Essayez notamment plusieurs valeurs possibles de $N$.

Retrouve-t-on le problème observé précédemment (question 6) ?

%\item 

Qu'observe-t-on sur les coefficients $B_n$ ?


\subsection{Cas d'une corde pincée}


\subsection{Force transmise au chevalet}
\subsection{Effet de la raideur en flexion}

\section{Consignes pour le rapport}

A la suite de la séance de prise en main, vous effectuerez un travail d'approfondissement en traitant 
{\em au moins un des 4 thèmes} proposés dans la section 3. 

Dans votre travail vous utiliserez {\em au moins deux} des trois méthodes numériques à votre disposition, et vous comparerez {\em au moins deux} situations différentes (deux cordes différentes d'un même instrument, deux modélisations différentes du marteau ou du pincement, une corde frappée contre une corde pincée, une corde sans raideur contre une corde avec raideur, etc...).

Vous rédigerez un rapport de 4 pages maxi (y compris les figures) pour restituer votre travail. Expliquez la problématique choisie et le choix des méthodes numériques employées.

%Représentez la forme de la corde dans la (ou les) configuration(s) choisie(s) à plusieurs instants successifs, 
%et commentez les figures en vous basant sur les notions vues en cours.

%Vous pourrez comparer les résultats obtenus avec plusieurs types de cordes différentes et les commenter les différences en termes physiques.

%Vous pourrez également comparer les résultats obtenus avec deux (voire 3) méthodes différentes sur un même type de corde et commentez les différences en termes numériques (précision, stabilité,...).

Un plus serait de choisir des paramètres de corde (longueur, tension, masse linéique...) correspondant à un instrument de musique réel. Remarquez qu'il peut être pertinent de choisir la milliseconde comme unité de temps.

Le rapport est à rendre 2 semaines après la séance.


\subsection{Exemple de plan pour le rapport}
\begin{itemize}
\item Présentation du (des) problème(s) que vous avez choisi d'étudier.

(1 page max)

\item Présentation des méthodes numériques choisies 

(1 page max)

 Expliquez les avantages, inconvénients, spécificités, etc... des méthodes choisies.

\item Validation des méthodes numériques 

(2 pages max)

 Comparez les résultats obtenus avec deux méthodes, ou en faisant varier les paramètres numériques, afin de convaincre le lecteur que
les programmes utilisés reproduisent correctement la situation choisie.

\item Etude physique

(2 pages max.)

Vous pourrez représenter la forme de la corde dans la (ou les) configuration(s) choisie(s) à plusieurs instants successifs, 
éventuellement discuter son contenu spectral (coefficients $A_n$ et $B_n$),  
Tracer la force transmise au chevalet en cours du temps et éventuellement son contenu spectral, etc...

 Commentez les résultats en termes physiques, et en vous basant sur les notions vues en cours.



\end{itemize}




%\end{document}




%%\subsection{Etude numérique}
%
%Dans cette première partie du rapport, vous présenterez les méthodes utilisées en vous attachant aux aspects numériques.
%
%Commencez par présenter le cas "idéal" (cf. section 4 avec $L=10,c=1)$  d'une corde frappée (groupe 1) ou pincée (groupe 2).
%
%Illustrez avec des résultats numériques judicieusement choisis et commentés, obtenus avec au moins deux des trois méthodes disponibles, que vous comparerez entre elles. 
%Commentez en terme de précision et stabilité.
%
%Quels sont les avantages, limitations, et problèmes liés à la précision numérique de chacune des méthodes abordées ? 
%
%
%\subsection{Etude musicale}
%
%Dans cette seconde partie, vous vous attacherez à décrire plus précisément le cas de l'instrument choisi.
%Vous sélectionnerez des valeurs des paramètres (longueur, masse linéique, tension, ...) caractéristiques de l'instrument, 
%et introduirez les effets supplémentaires discutés dans la section 4. 
%
%A l'aide de vos programmes, illustrez au mieux les particularités des instruments citées en introduction.




\vspace{.2cm}

%}


\comment{

\subsection{ Prise en compte du mouvement du chevalet (corde pincée)}

Dans le cas d'une corde pincée,  l'extrémité $x=0$ repose sur un chevalet qui n'est pas fixe mais susceptible de se déplacer verticalement (c'est d'ailleurs ce déplacement vertical du chevalet qui transmet l'énergie de vibration de la corde au reste de l'instrument et lui permet de rayonner le son).

On peut modéliser l'effet de ce chevalet en remplaçant la condition $Y(0,t)=0$ par une condition qui s'écrit :

$$
\frac{- F_T(0,t)}{V(0,t)} = \left( T \frac{\partial Y}{\partial x} \right)  \left/ \left( \frac{\partial Y}{\partial t} \right) \right.  = Z_{chev}
$$

où $Z_{chev}$ est l'impédance du chevalet.

On peut d'autre part définir le {\em Facteur de qualité } du raccordement corde/chevalet ainsi :

$$Q  = \frac{Z_{chev} c}{T} = \frac{Z_{chev}}{Z_{corde}} 
$$


On peut montrer que dans le cadre de la méthode de différences finies, cette impédance de chevalet peut être prise en compte 
en modifiant la condition limite de la manière suivante :
{\small
\begin{verbatim}
 Y_future(1) = (2*rs*Y_current(1)+(r^2-rs)*Y_past(1)+2*r^2*rs*(Y_current(2)-Y_current(1)))/(rs+r^2); %no reflexion
\end{verbatim} 
}
où $r_s = \frac{ T dt }{Z_{chev} dx}$.

(la démonstration de cette formule est proche de l'exercice 1.3.3 du TD) 

Modifier le programme  \verb| WaveEquation_FiniteDifferences_string.m | pour traiter ce cas (on prendra pour commencer des valeurs du facteur 
de qualité de l'ordre de 10).

Observez la solution et expliquez les différences observées par rapport au cas précédent.
}




%\begin{enumerate}
%\item Modifiez vos fonctions  \verb| posinit.m | et \verb| vitinit.m | afin de pouvoir étudier ce cas.

%\item A l'aide des programmes  \verb| WaveEquation_Fourier.m | et/ou 

%\verb| WaveEquation_FiniteDifferences_string.m |, observez la déformation de la corde, et comparez au cas de la corde frappée. 

%\item  Expliquez physiquement la forme obtenue. Que peut-on dire de la courbure et de l'accélération de la corde pour les formes obtenues ?

%\item Si on pince initialement la corde au tiers de sa longueur ($b=L/3$) que constate-t-on sur les coefficients de Fourier $A_n$, $B_n$ ?

%\item (question facultative) Modifiez le programme \verb| dAlembert.m | afin de traiter ce cas. 

%\end{enumerate}


%{\em 

%Dans un instrument de musique, le son généré est directement lié à la force transverse exercée sur le chevalet, qui met en vibration la table d'harmonie, puis l'air ambiant, et enfin le tympan de l'oreille de l'auditeur.  

%C'est à dire : $\displaystyle p'(t) \approx F_T(0,t) = \left. \dpa{Y}{x}\right|_{x=0}$.


%A partir des résultats précédents, décrivez les propriétés du son produit par l'instrument
%(forme du signal temporel $p'(t)$, contenu spectral, fréquence fondamentale, etc...)

%}



\comment{

\section{Corde de masse linéique variable, de longueur semi-infinie}

\subsection{Présentation}

On considère maintenant une corde de masse linéique  $\rho(x)$ non uniforme (la vitesse des ondes $c(x)$ est donc elle aussi non uniforme). On considèrera en particulier les cas ou la masse linéique présente une ou deux discontinuités, ainsi que le cas extrême d'une masse $M$ localisée en un point.  

Pour cette partie on utilisera la méthode des différences finies, et on emploiera le programme 
\verb| WaveEquation_FiniteDifferences.m | qui est une version améliorée du programme simple utilisé dans la partie précédente.

Le programme permet en particulier de choisir les conditions limites en $x=0$ et $x=L$ à l'aide des paramètres \verb| BC_0 | et \verb| BC_L | qui peuvent prendre les valeurs suivantes :
\begin{itemize}
\item \verb| Fixed | pour une corde fixée à l'une et/ou l'autre extrémité (cas identique à celui traité dans la partie précédente).
\item \verb| Free | pour une condition de corde "libre" (force transversale nulle).
\item \verb| Transparent | pour une condition limite de "non-réflexion" en sortie modélisant un raccord avec un milieu semi-infini.
\item \verb| Pulse | pour imposer à l'extrémité droite une déformation localisée en temps : 
$Y(0,t) = \exp \left[ - \left(\frac{t-t_1}{t_a}\right)^2  \right]$.
\item \verb| Y0 | pour imposer un forçage sinusoïdal de la position : $Y(0,t) = \sin \omega t$.
\item \verb| F0 | pour imposer un forçage sinusoïdal de la force transverse : 
$(\partial Y/\partial x)_{x=0} = \sin \omega t$.
\item \verb| I0 | pour imposer une une condition "non-réflexion" en entrée modélisant un raccord avec un milieu semi-infini duquel provient une onde incidente de pulsation $\omega$.
\item \verb| I0_Pulse | pour imposer une une condition "non-réflexion" en entrée modélisant un raccord avec un milieu semi-infini duquel provient une onde incidente de type "pulse".
\end{itemize}

(Etudiez le programme %ou tapez \verb| help WavesOnString_FiniteDifferences.m | 
pour plus de précisions).


\comment{
\subsection{Etude des conditions limites}

Pour cette partie on considère le cas d'une corde homogène. 

\begin{enumerate}
\item On considère tout d'abord le cas d'une corde fixée à son extrémité droite et soumise à un "pulse" à son extrémité gauche ( \verb| BC_0 = Pulse | et  \verb| BC_L = Fixed |) .
A l'aide du programme, observez la manière dont l'onde se réfléchit à chaque extrémité.

\item Modifiez les paramètres du programme pour traiter successivement les cas d'une condition limite à droite "libre" et "transparente". Que constate-t-on sur les réflexions ?

\item (facultatif) On suppose maintenant que la corde est forçée de manière sinusoïdale en entrée 
(\verb| BC_0 = Y0 |). 
Testez les trois cas de conditions limites à droite. Interprétez physiquement. 
 
\end{enumerate}
}

\subsection{Simple discontinuité}

On suppose que la corde est inhomogène et présente une discontinuité de masse linéique localisée à la position $X1$. La vitesse de l'onde est donnée par 

$$
c(x) = \left\{ \begin{array}{ll} 
c_1 \qquad & x<X_1 \\
c_2 & X_1<x
\end{array} \right.
$$

Les valeurs de $X_1, c_1$ et $c_2$ correspondent aux variables 
\verb| X1  |, \verb| c1 | et \verb| c2 | qu'il faudra modifier dans le code.

On prendra $X_1 = 5$, $L=10$, $c_1 = 1$ et on fera varier la valeur de $c_2$.

On utilisera une condition limite transparente en $x=L$.

\begin{enumerate}

\item A l'aide du programme, simulez et observez la propagation d'une impulsion 
(\verb| BC_0='Pulse' |) sur la corde. Que constate-t-on quand l'onde atteint la discontinuité ? Testez différentes valeurs de $c_2$. Commentez à l'aide des résultats du cours. 

\item On impose maintenant en entrée une onde incidente sinusoïdale (\verb| BC_0='I0' |) de pulsation $\omega = 1$. Observez le comportement. Que se passe-t-il pour $t>2 X_1/c_1$ ?

\item Dans le régime établi, mesurez l'amplitude de l'onde transmise, et vérifiez que celle-ci est en accord avec la valeur théorique du coefficient de transmission en amplitude :
$C/A = 2c_1 /(c_1+c_2)$.

On pourra s'aider des résultats tracés sur la figure 2, qui représente (dans le plot du bas) le flux d'énergie incident (rouge), réfléchi (vert), transmis (bleu) et net en entrée (=incident - réfléchi). 
Le régime peut être considéré comme établi quand le flux net en entrée est égal au flux transmis en sortie.


\item  On considère maintenant un forçage sinusoïdal en amplitude (\verb| BC_0='Y0' |) .
Faites varier les valeurs de $\omega$ et de  $c_2$. Mettez en évidence un mécanisme de résonance. 

%\item Testez la condition de non-réflexion en entrée (\verb| BC_0 = I0 |) et observez que celle-ci permet bien de simuler le cas d'une corde infinie. 

\item A partir des résultats du programme, estimez l'impédance d'entrée $Z_{IN}$ de la corde, et comparez aux prédictions théoriques du TD.

(Rappel : $|Z_{IN}| =| F_{IN}|/ |V_{IN}| $ et $arg(Z_{IN}) = \varphi_{F_{IN}} - \varphi_{V_{IN}}$).





\end{enumerate}


\subsection{Propagation à travers une double discontinuité (facultatif)}

On considère maintenant une double discontinuité :

$$
c(x) = \left\{ \begin{array}{ll} c_1 \qquad & x<X_1 \\
c_2 & X_1<x<X_2 \\
c_3 & X_2 < x
\end{array}
\right.
$$


On considèrera toujours un domaine de longueur $L$ avec une condition limite de non-réflexion en sortie et d'onde incidente imposée en entrée.
 
On s'intéresse à la transmission d'une onde monochromatique de fréquence $\omega$ a travers cette double discontinuité.

On prendra les paramètres suivants :

$c_1 = 1$ ; $c_2 = 2$; $c_3 = 4$, $L = 20$, $X_1= 5$, $X_2=15$, 

\begin{enumerate}

\item On choisit tout d'abord $\omega = \pi$. A l'aide du programme, observez comment les réflexions multiples interagissent entre elles jusqu'à obtenir un régime établi.

 \item Cherchez à déterminer des valeurs de $\omega$ permettant d'éliminer complètement l'onde réfléchie. A quelle relation entre la longueur d'onde dans le milieu 2 et la distance entre les deux discontinuités correspond cette relation ?
 
  \item Mêmes questions pour $c_1 = 1$, $c_2 = 3$ et $c_3 = 9$. On pourra être amené à diminuer le pas de temps du schéma numérique.
 
 
 \item On considère maintenant le cas $c_2 = 4$, $c_3=1$. Quelles valeurs de $\omega$ correspondent-elles aux maximums et minimums du coefficient de transmission ?
 
 
 \end{enumerate}
 
 
\subsection{Corde chargée par une masse (facultatif)}

On revient à une corde homogène de célérité uniforme ($c_1= c_2 = 1$) mais on suppose que celle-ci est chargée à la position $x=X_1$ par une masse ponctuelle de masse $M$.

\begin{enumerate}

\item On étudie tout d'abord le régime harmonique établi correspondant à une onde incidente d'amplitude donnée en entrée.

La théorie (exercice 1.2.3) prédit que dans le régime harmonique établi, le coefficient de transmission est donné par :

$$
{\left| \frac{C}{A} \right|}^2 = \frac{ 1}{ 1+ \omega^2/ \omega_M^2}
$$

Où $\omega_M = 2 T/M c$ est la "fréquence de coupure" due à la masse.

A l'aide du programme, vérifiez cette loi en faisant varier les paramètres $\omega$ et $M$.
(on prendra pour simplifier $T=c=1$).

\item Observez maintenant l'effet d'un "pulse". Que se passe-t-il ? Essayez différentes valeurs de $M$ et commentez.

\end{enumerate}


 
 
 \subsection{Travail à réaliser}
 
Choisissez un cas d'étude (simple ou double discontinuité ou corde chargée par une masse),  et précisez les valeurs choisies pour les paramètres physiques, ($c_1, c_2, X_1$ , etc...), les paramètres numériques $(dx,dt,...)$ et les conditions d'entrée et de sortie.
 
Pour une (ou plusieurs) valeurs de $\omega$ choisies de manière judicieuse (égale ou proche d'une résonance ou d'une anti-résonance, condition de transmission maximale, etc...), illustrez le comportement de la corde à l'aide de résultats issus du programme.

Dans la description des résultats, on s'attachera a bien distinguer les aspects transitoires et le régime établi.

Décrivez au mieux le régime établi en faisant le lien avec les concepts théoriques vus en cours et en TD  (impédance d'entrée, coefficients de transmission/réflexion, flux d'énergie,...) 

 
 
 
 
 
 %\begin{description}
 
 
 
% \item[ Cas (a) : section de corde très lourde.]
 
% Afin de se rapprocher des conditions de l'exercice 1.2.3, on considère une section de corde très lourde. 
 
 %On prendra les données suivantes :
 
%$c_1 = 1$ ; $c_2 = 100$; $c_3 = 1$, $L_1 = 10$, $h= 1$.

%Observez le comportement dans les régime de haute et basse fréquence.

%(NB. Afin de satisfaire le critère de stabilité numérique on pourra être ammené à diminuer le pas de temps dt) 


%\item[Cas (b) : Adaptation d'impédance.]


%On prendra maintenant les données suivantes :
 


 
%Essayez plusieurs valeurs de $\omega$ et observez ce qui se passe. Observez en particulier l'établissement d'un régime établi à l'issue de réflexions successives entre les deux discontinuités.



%Peut-on trouver une valeur de $\omega$ permettant d'éliminer la réflexion de l'onde ?


%Faites varier $\omega$ et tentez de trouver empiriquement une relation entre $\omega$ et $L$ permettant d'éliminer la réflexion de l'onde.

%\end{description}

%\subsubsection{Propagation d'un pulse à travers un dioptre}

}

\end{document}

\clearpage
\subsection*{Annexe : programme WaveEquation\_FiniteDifference\_string.m}

\small
\begin{verbatim}
%%
%% Program WaveEquation_FiniteDifference_string.m
%% Computes the solution of the wave equation on a string of lenght L
%% with given initial conditions (requires two functions posinit and vitinit)
%%
clear all;
global L c;

% length and duration of integration
L = 10;  c=1; 

% time and space steps
stopTime = 2*L/c;
dx = .005*L ;
dt = .001*stopTime ;
Nx = L/dx + 1;
x = 0:dx:L;

% Set  current  and  past  to  the  graph  of  a  plucked  string
    Y_current = posinit(x);
    V_current = vitinit(x);
    Y_past = Y_current-V_current*dt;
    r = c*dt/dx ;

figure(1);
subplot(2,1,1);  plot(x,Y_current,'r') ;  title('Initial shape (red)');
subplot(2,1,2);  plot(x,V_current,'b') ; title('Initial velocity (red)');
pause

% Loop over time
for t =0:dt:stopTime
% inner points : solve the wave equation
for j=2:Nx-1
Y_future(j) = r^2*(Y_current(j-1)+Y_current(j+1))+2*(1-r^2)*Y_current(j)-Y_past(j);
end
% boundary condition x=0:
    Y_future(1) = 0;   Y_future(Nx) = 0; 

% Plot  the  graph  after  every  20 th  frame
if mod( t/dt ,  20) == 0   
    figure(1);
    plot( x ,  Y_current,'r');
    V_current = (Y_future-Y_past)/(2*dt);
    subplot(2,1,1);
    plot( x ,  Y_current,'r');  xlim( [ 0 L ]); title('String position Y(x) (red) ');
    subplot(2,1,2);
    plot( x ,  V_current,'b'); xlim( [ 0 L ]);  title('String velocity V(x) (blue) '); 
    pause(.001)
end
% Set  things  up  for  the  next  time  step
Y_past = Y_current ;
Y_current = Y_future ;
end

disp('max(|Y|) after one period :');  max(abs(Y_current))
\end{verbatim}

\end{document}
